\chapter{Постановка задачи и проектирование архитектуры системы}

% 5 страниц
% Теоритический раздел
% Архитектуры гейтвея
% Разработка архитектуры
% Анализ требований

\section{Формулирование требований к разрабатываемой системе}
\label{sec:requirements}

Исходя из описанной проблемы, ставится задача разработки REST-гейтвея, предоставляющего механизм для решения проблемы зависимости по данным в микросервисной архитектуре. К системе предъявляются следующие требования:
\begin{itemize}
	\item Возможность маршрутизировать (проксировать) запросы к другим сервисам используя конфигурируемые критерии.
	\item Возможность разрешать зависимости на связанные данные, возвращаемые другими сервисами, используя вложенные ссылки или идентификаторы сущностей. Разрешаемые зависимости должны так же задаваться через конфигурацию.
	\item При подключении нового источника данных, например при добавлении нового REST-сервиса, к которому будут маршрутизироваться запросы, гейтвей не должен требовать перекомпиляции.
	\item Зависимости могут быть многоуровневыми (то есть данные, разрешенные на предыдущем уровне, могут быть использованы как источник зависимостей на следующем).
	\item Запрос к гейтвею может снабжаться дополнительными данными по сравнению с запросами к микросервису, но не может требовать изменения самого запроса.
	\item Задержка, вносимая гейтвеем, должна быть минимальна. Возможно использование кэширования, но кэш не должен вносить искажения в данные.
	\item Предоставлять интерфейс для более простого конфигурирования разрешения зависимостей.
\end{itemize}

\section{Архитектура API гейтвея}

При использовании паттерна API гейтвей, клиентские приложения вместо обращения к множеству микросервисов используют API гейтвей, который либо просто маршрутизирует запрос к нужному сервису, либо сам обращается к нескольким сервисам за ответом. Как видно из рис.~\ref{fig:gateway}, гейтвей является единственной точкой входа для клиентов (мобильных приложений, браузеров и внешних сервисов) и скрывает от них внутреннюю инфраструктуру приложения.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{../pics/gateway}
	\caption{Использование API гейтвея}
	\label{fig:gateway}
\end{figure}

API гейтвей может выполнять и другие функции помимо маршрутизации запросов, например вести журнал обращений к приложению, контролировать авторизацию и аутентификацию, балансировать нагрузку и др. В данной работе предлагается расширить функциональность гейтвея и добавить в него механизм разрешения зависимостей по данным.

\section{Приложение без состояния}

Приложением без состояния (stateless application) называется приложение, не хранящее данные между запросами. Каждый запрос обрабатывается на основании только той информации, которая содержится в запросе, независимо от предыдущих запросов. Благодаря этому разные запросы могут обрабатываться разными серверами, что делает приложение более отказоустойчивым и гибким, позволяя любому доступному серверу обработать любой запрос. Кроме того, приложение становится более простым и эффективным с точки зрения стоимости, так как избавляет от необходимости поддержания постоянного хранилища данных для этого сервиса \cite{jones-stateless}.

Распределенная архитектура, которая делает возможной горизонтальную масштабируемость в облачных вычислениях, вызвала новый интерес к приложениям и компонентам систем без состояний. Одна из причин этого заключается в том, что, когда компоненты приложения не сохраняют состояния, их можно легко повторно развернуть (redeploy) в случае сбоя и масштабировать (scale) с учетом изменений нагрузки. Другая причина заключается в том, что когда приложения не сохраняют состояние, их можно легко подключить к другим приложениям через API \cite{rouse-stateless}. Наконец, stateless приложения занимают особое место в технологии контейнеризации, позволяя запускать приложение в окружении, изолированном от других частей приложения. 

Исходя из перечисленных преимуществ принято решение реализовать гейтвей в виде приложения без состояния. Это позволит использовать перечисленные преимущества и, в частности, проще горизонтально масштабировать API гейтвей для повышения производительности системы.

\section{Реактивное приложение}

API гейтвей является промежуточным звеном для всех обращений к приложению, поэтому для реализации гейтвея имеет смысл использовать неблокирующий реактивный подход. В отличие от классического подхода к обработке запросов (например, использования отдельного потока для каждого запроса в веб-сервере Tomcat), неблокирующий подход используется цикл обработки событий (event-loop) с использованием фиксированного числа потоков, обычно равному числу ядер процессора. Это позволяет проще масштабировать приложение, а также использовать меньше памяти и не тратить время на переключение контекста потока \cite{reactive-programming}.

\begin{figure}[b]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{../pics/reactive}
	\caption{Свойства реактивных систем}
	\label{fig:manifesto}
\end{figure}

Под реактивностью системы понимается модель программирования, построенная вокруг реакции на изменения, например, на события ввода-вывода. Свойства, которым должно удовлетворять реактивное приложение, описано в манифесте реактивных систем <<The Reactive Manifesto>> \cite{reactive-manifesto}. К основным характеристикам, как указано на рис.~\ref{fig:manifesto}, относятся отзывчивость (responsive), гибкость (elastic), устойчивость к сбоям (resilent) и ориентированность на обмен сообщениями (message-driven). Для того, чтобы удовлетворять последнему пункту, необходимо использовать неблокирующий подход: код должен строится таким образом, чтобы реагировать на получение сообщения в тот момент, когда они станут доступны, не блокируясь на удаленных вызовах.

Синхронные вызовы можно считать опасными в микросервисной архитектуре, потому что набор синхронных вызовов между сервисами приводит к эффекту мультипликации времени простоя (downtime): время простоя всей системы равно произведению времени простоя ее индивидуальных компонент \cite{fowler-microservices}. Программный код API гейтвея содержит большое количество удаленных сетевых вызовов к другим сервисам, а при необходимости разрешать зависимые данные количество таких мест в системе только увеличится. Исходя из этого, принято решение использовать в гейтвее неблокирующий реактивный подход для обработки клиентских запросов.

\section{Разрешение зависимостей}
\label{sec:resolving}

Механизм разрешения зависимостей можно рассматривать как одну из функций гейтвея, применяемую к маршрутизируемым запросам. Многие существующие библиотеки для создания API гейтвея используют понятие фильтра для обозначения промежуточного звена обработки запроса. Примером таких фильтров могут быть фильтр для журналирования запроса и ответа, фильтр контроля доступа и др. Таким образом, используя эту абстракцию можно реализовать функцию разрешения зависимостей как фильтр, применяемый к ответам маршрутизируемых сервисов.

Для того, чтобы ускорить процесс разрешения зависимостей, необходимо предусмотреть ряд оптимизаций. Во-первых, сущности, которые нужно разрешить, могут дублироваться в нескольких местах в исходных данных. В этом случае, при наивной реализации, одни и те же данные будут запрашиваться несколько раз. Чтобы избежать лишних запросов и тем самым уменьшить время обработки запроса, необходимо использовать локальный кэш на уровне запроса, в который будут сохраняться связанные сущности. Использование глобального кэша может внести искажения в данные, потому что в этом случае остро встает вопрос инвалидации закэшированных данных, в то время как при использовании локального кэша этой проблемы не возникает.

Другой важной оптимизацией может быть использование пакетного запроса для того, чтобы избежать проблему <<$N+1$ запроса>> \cite{ajith-n-plus-one}. Эта проблема свойственна реляционным базам данных и ORM-движкам. В том случае, когда данные содержат связанные сущности и загружаются в ленивом режиме (lazy-loading), чтобы получить все данные, приходится делать дополнительные $N$ запросов ($N$ -- число сущностей в исходных данных). Эта проблема актуальна и для механизма разрешения зависимостей. Возможным решением является использование пакетного (batch) запроса: связанные сущности запрашиваются в одном запросе. Однако, данный подход применим только в случае, когда источник данных позволяет получать сразу несколько сущностей по их идентификаторам.

\nomenclature{ORM}{Object-Relational Mapping (объектно-реляционное отображение)}

Наконец, важным моментом является то, что HTTP-запросы на получение связанных данных должны выполняться параллельно, а не последовательно. В первом случае время разрешения зависимости будет примерно равно времени выполнения самого медленного запроса, в то время как во втором случае времена запросов будут суммироваться, что значительно увеличит время разрешения зависимых данных.

\section{Резюме}

В данном разделе поставлена задача на разработку и сформулированы основные требования к разрабатываемой системе. Изучены архитектурные особенности построения гейтвея. Рассмотрены возможные оптимизации разрешения зависимостей для снижения нагрузки на приложение.
